作者：蒋勋

朗读者：牧风

> 当初耶轮跋摩一世迁都到这里，登上山顶，四面还是一片未开发的丛林。他选择了此处作为帝都，此后两三百年，从巴肯山开始，吴哥王朝要在这片土地上一点一点织出锦绣。  
> ——蒋勋《吴哥之美》

吴哥窟也是吴哥寺，是世界上最大的庙宇，也是最早的哥特式建筑。被奉为柬埔寨的国宝。12 世纪时，吴哥王朝国王苏耶跋摩二世（Suryavarman II）希望在平地兴建一座规模宏伟的石窟寺庙，作为吴哥王朝的国都和国寺。因此举全国之力，花了大约 35 年建造。它是吴哥古迹中保存得最完好的建筑，以建筑宏伟与浮雕细致闻名于世。

而正是这座精美的古城，最终成为了弃城。美学大师蒋勋写下《吴哥之美》，带上一本书，游历吴哥城，存放现世里，无处吐露的心事与秘密。
